【《刑事偵輯檔案》的曼德拉效應】

真有曼德拉效應。一直以為，廿幾年前的電視劇《刑事偵輯檔案》大受歡迎，係因為案情夠峰迴路轉，靠陶大宇與梁榮忠抽絲剝繭才成功破案，讓觀眾有欣賞《金田一》般的快感。近日翻看重播，才發現理由根本不存在，很多個案，觀眾根本一早知道誰是兇手；就算唔知，好多時都靠兇手自爆犯罪過程；就係真係要查案，好多時都係由郭可盈飾演的記者負責推理，做警察的陶大宇與梁榮忠在某程度上相當佛系，不斷犯錯，不斷被誤導，緣份到了，又自然捉到兇手。不要說金田一，就算是包青天也及不上。

當年紅透半邊天的原因，應該是因為陶大宇跟郭可盈的熒幕情侶形象夠討好？都係一場誤會。唔係話外型不相襯，係個關係的演變確實乞人憎。郭可盈本身係個勁任性的港女，有個法醫官未婚夫，但更加似當對方係兵。然後，未婚夫被踢爆偷食，郭可盈立即斬纜，轉個頭就被鬥氣寃家陶大宇成功追求。是相當電視劇的公式設定，完全無問題。去到第二輯，陶大宇有個新同事係郭藹明，郭藹明擺明暗戀陶大宇（真係擺明暗戀，我無寫錯），但陶大宇痴心情長劍，直到郭藹明有一次為陶大宇擋子彈而受傷幾乎跛，陶大宇為照顧救命恩人也為贖罪或沖淡內疚感，搞到連去婚姻註冊署同郭可盈註冊都遲到，於是嬲到女方提出分手。

之後便出事。分手後，陶大宇轉頭跟郭藹明拍拖，被郭藹明阿哥屈一屈，明知自己未忘舊愛，依然答應跟新歡訂婚；另一方面，郭可盈又搭上老闆蔣志光，仲要火速帶新男朋友見家長，仲答應一齊上上海定居。本來都無問題，大家成年人你情我願，好笑就好笑在剛剛播出的高潮位，陶大宇飲醉酒在郭可盈住所樓下呆等一晚，令郭可盈決定臨門變卦，飛起蔣志光，要求陶大宇跟自己重拾舊歡，陶大宇又終於頂唔住，死抱郭可盈不放，而明明一兩日之前，還跟郭藹明誓神劈願話自己唔會變心唔會主動跟舊愛聯絡云云。看到這裡，就算陶大宇跟郭可盈真係相愛到不能，也不能否認兩個角色其實係極度自私、幼稚、不尊重他人及拖泥帶水。簡單一句，就是討厭。你試將自己代入成郭藹明或蔣志光身上，便明白。

偏偏，我見網上社交平台個個也只批評郭藹明做第三者好討厭。真慘，郭藹明係擺明暗戀，現代人一向鼓勵主動積極爭取，唔好乜都未試過等自己後悔。何況，郭藹明係等到陶大宇同郭可盈分手後先成功突圍，無偷無騙，又真係問過好多次男朋友係咪認真，先敢相信對方真係認真，試問又點會估到男朋友連訂婚都肯，原來都唔係鍾意自己？家陣擺明是郭可盈橫刀奪愛，反而人見人愛，如果你話靚女就大晒，郭可盈係靚，郭藹明都唔醜吖，累積感情分這回事，無法解釋。我們的道德觀有時高過天花板，有時又低到用馬桶一沖水就散開。

都唔係唯一例子。同劇，蘇玉華扮演梁榮忠的太太，爭執後，未經商量未得到同意，帶埋兒子跟前夫飛往加拿大探親及渡假。如果你是梁榮忠，會怎樣？大概會覺得個太太完全不尊重婚姻，就算對方話自己冰清玉潔，都好難百分百相信吧。劇集中，剛剛相反，蘇玉華覺得自己跟另一個男人離家出走是天經地義，反而怪罪丈夫懷疑自己才是不可原諒。天呀，我究竟看了什麼？二十年前的愛情觀原來前衛過現在一百倍？是我們倒退了？我開始懷疑劇集在當年受歡迎的原因，不在案情，不在愛情，其實在創新，改革了凡夫俗子對好或壞的固有觀念。這齣劇集，可能一直被低估了。

是但啦